陶傑：全球霸權，會免費讓給你？

陶傑：全球霸權，會免費讓給你？

美中陷入冷戰。其衝突的核心眾人皆見，就是目前來臨的一波新「全球化」，到底應由西方文明之首的美國延續領導，還是由列寧主義極權，加上國家權力資本主義的中國半途加入，搶奪此一領導權。

19 世紀英法殖民主義興起，實現了有現代規模的第一次全球化 —— 最早航海的大明國鄭和下西洋，當然也建立了跨國的貿易，但以東西方交通史和國際法往來的貿易深度，則以鴉片戰爭後的那個世紀為標準。

19 世紀的全球化，由英法帶動，美國派黑船去日本，後來居上。

美國初以十三州建國，後來領土擴及中南方各州，開始向西部拓展。北美東岸的紡織工業，將南方的棉花織成大量布匹再輸出歐洲。南北之間工業家的利益和農場主利益的對立，即引發南北戰爭。

西岸淘金熱，造成橫貫中西部的交通需求。美國建築鐵路，由此開始，要向太平洋彼岸的中國吸納廉價勞工。19 世紀中後，「華工血淚史」見於中國大陸的血汗工廠，而且地理幅度巨大，為第一次真正全球化確立的定義。

華工在美洲，見證了美國這個成功的共和政體，為後來中國革命者如孫中山所嚮往，舊金山、檀香山、東京這條線，促成了中國辛亥革命的現代政治啟蒙。

花開兩朵，各表一枝：西班牙帝國由美洲將開發得的白銀帶回歐洲，半途遭航海工業更發達的英國騎劫。黑吃黑之下，英國崛起，成為新的海上帝國，擁有大量白銀。

拿破崙則遠征埃及，想在北非開鑿一條運河，打通地中海與紅海的交通，縮短繞航往遠東的旅程。

正當拿破崙躊躇滿志，英國已經開發新加坡，迅速控制了印度洋與太平洋之間馬六甲海峽的航道。

這是一件大事，令歐洲政客商人津津樂道，看上了日本和清國，覺得萬萬不能錯過這班快船。

美國打通美洲之後，培里船長帶航隊橫貫太平洋。此時美國已擁有夏威夷為加水港，但航向遠東，還要經過日本。美國順便也效法英國迫鴉片戰後的五口通商，培里船長迫日本也開放港口，促成明治維新。

明治維新決定了美日必須合作結伴的歷史基因。英國手上的大量白銀，又被中國輸出的絲綢、茶葉、瓷器形成巨大的逆差，於是鴉片傾銷又將清廷由英國賺來的大量白銀，通過條約賠償賺回來。

這就是 19 世紀第一次全球化的立體故事。

今日的「一帶一路」，隱隱然想複製英國的一條。美國的一條，也輸出了靈感，日本見獵心喜，建立「大東亞共業圈」的計劃。

中國近二百年後，才想積極模仿跟進，加上向西方盜竊來的高科技和知識產權，展開一個新帝國主義全球化時代。美國和西方，尤其美國，經過太平洋戰爭、韓戰、越戰，豈會容許？豈會向習近平乖乖拱手讓出？凡中國人以為不用一場大戰，就可以實現「21 世紀是中國人世紀」者，不是智商偏低，就是天真無邪得非常可愛。

一旦開戰，必然是美國領軍，迎擊此一終極挑戰者。

正如中共在「六四」血洗北京天安門廣場之後赤祼裸的咆哮：這個江山，是我們共產黨用無數人命打回來的，你們學生想奪去，也至少用二十萬顆人頭來交換。

習種應該唔會向美帝開戰
所有高層家屬係曬美澳英
佢依家只可以做就係維穩同人口入侵
前者拱顧政權
例子就係兩岸統一呢d話題方向
後者舉國入侵留學工作
如果你敢唔比佢入境或驅逐你
佢又可以大條道理話你無人權

爭座館 無咩特別

共狗心諗連黑人都可以做總統，我派個中國人過去做總統有乜唔可能

中國人入倒國會都算赢。

咪打囉

同你講呀陶傑！

child登仔又嚟打打殺殺
成篇嘢都冇講支那會同美國打或者反之
甚至話支那想唔打就取代到美國
依個年代大國外交仲講咩打仗打仗真係未戒奶咩

中國人命唔值錢，比兩億個人頭換一場勝利好閒

開戰

正如中共在「六四」血洗北京天安門廣場之後赤祼裸的咆哮：這個江山，是我們共產黨用無數人命打回來的，你們學生想奪去，也至少用二十萬顆人頭來交換。

陶生好小可咁直白

到真係開戰中國即變無政府國，走既走，死既死，瓦解左中國又一輪新內戰，列強又瓜分中國

要用20萬學生人頭換民主！

要換嘅話點止二十萬，文革都死咗幾百萬

佢平時都係攞比如暗示
今次擺明講中共8964殺人

佢地以為美國今日霸主地位係靠擁護和平+傾返黎
人地見人想爬佢就會打, 你一係就堂堂正正打敗佢
你愈出小手段, 人地就會愈加大力度反擊

美國打咁多場暫時好似未輸過
買莊定閒，大家識揀啦